\chapter{Технологическая часть}

\section{Требования к программному обеспечению}

Программа должна считывать вопрос, задавыемый пользователем на русском языке. 
Если вопрос не касается рассматриваемого объекта, то программа должна выдать сообщение о том, что данный вопрос не рассматривается. 
Если вопрос содержит объект и терм, то выполняется поиск в словаре. 
Затем программа должна выдать точный ответ, насколько это возможно.

\section{Средства реализации}

В качестве языка программирования для реализации данной лабораторной работы был выбран \textit{Python} ввиду того, что в языке существует стандартный тип данных, представляющий из себя словарь, а также возможность считывать строки из стандартного потока ввода-вывода.

\section{Реализация алгоритма}

В листинге~\ref{lst:binsort.lst} приведена реализация алгоритма бинарного поиска в словаре.
\clearpage
\includelistingpretty{binsort.lst}{python}{Реализация алгоритма бинарного поиска в словаре}

\section{Тестовые данные}

В таблице \ref{tbl:gpu} представлены цены видеокарт.
В таблице \ref{tbl:tests} представлены запросы пользователя и результаты их обработки при различных входных запросах.
Все тесты пройдены успешно.

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Цены видеокарт}
		\label{tbl:gpu}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			Название видеокарты & Цена, тыс. рублей \\
			\hline
			RTX4090 & 150 \\ \hline
			RTX4080 & 120 \\ \hline
			RTX3090 & 110 \\ \hline
			RTX3080 & 70  \\ \hline
			RTX3070 & 50  \\ \hline
			RTX3060 & 40  \\ \hline
			GTX2060 & 20  \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\caption{Результаты тестирования}
		\label{tbl:tests}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			Запрос & Ожидаемый результат & Полученный результат \\
			\hline
			\makecell{Покажи дорогие\\видеокарты} & 
			\makecell{RTX4080,\\ RTX3090} & 
			\makecell{RTX4080,\\ RTX3090} \\
			\hline
			\makecell{Покажи средние по\\цене видеокарты} & 
			\makecell{RTX3080} & 
			\makecell{RTX3070} \\
			\hline
			\makecell{У каких видеокарт\\очень низкая цена} & 
			\makecell{GTX2060} & 
			\makecell{GTX2060} \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}

\section*{Вывод}

В текущем разделе был написан исходный код алгоритма поиска в словаре. 
Описаны тесты и приведены результаты тестирования.